\section{Life-Cycles}
\label{sec:life-cycles}

Der Life-Cycle (deutsch in etwa Lebenszyklus, die Lebensabschnitte) bezeichnen die Phasen die durchlaufen werden, wenn Software bzw. Systeme entwickelt wird. Diese bezeichnen daher den Prozess, wie die Entwicklung abläuft.

Wozu also? Ansätze für Life Cycles steuern die Abfolge von Phasen. Die Phasen unterteilen den gesamten Entwicklungsprozess in definierten Aufgaben und mit verifizierbaren Ergebnissen (dank den Requirements). Ansätze für Life Cycles bestimmen auch die Strategie der Entwicklungsarbeit.

\subsection{Software}


Das Wasserfall Modell \pfrage bezeichnet eher den ``klassischen'' Software-Entwicklungs-Prozess, wo sehr lange an allem gearbeitet wurde und dann alles auf einmal veröffentlich wurde. Der Life-Cycle wird als mehr oder weniger strikt-sequentiell durchlaufen. Dies hatte zur Konsequenz, dass es oft viele Probleme mit dem Produkt gab, da einzelne Komponenten nicht ausreichend getestet wurden. Es ist beispielhaft in Abbildung~\ref{Abb:wasserfall-modell} dargestellt. Das Modell ist eher theoretischer Natur, da der Entwicklungsprozess fast nie derart sequentiell durchlaufen werden kann (z.B. es können sich während der Entwicklung, immer nicht erwartete Umstände ergeben, die Änderungen an den Requirements erfordern. 

\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/waterfall}
  \caption{Wasserfall Modell}
  \label{Abb:wasserfall-modell}
\end{figure}

Sehr bekannt und wichtig ist das V-Modell, dargestellt in Abbildung~\ref{Abb:v-modell}. Im Grunde ist die Abbildung sehr selbst erklärend. Wichtig ist festzuhalten, dass die linke Seite des V-Modells im Grunde das Wasserfall-Modell ist.

\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/vmodell}
  \caption{V-Modell}
  \label{Abb:v-modell}
\end{figure}

Als Gegenentwicklung zu den sequentiellen V-Modell bzw. Wasserfall Mdoell gibt es iterativ-inkrementelle Prozesse \pfrage. Dabei werden die einzelnen Phasen immer wieder durchlaufen (iterativ) und es werden immer einzelne Features hinzugefügt (inkrementelle Entwicklung). Eine Hoffnung ist, dass so Fehler schnell und früh entdeckt werden. Außerdem ist dieses Vorgehen auch sehr flexibel, wenn Requirements noch sehr ungenau oder unsicher sind, da immer spontan reagiert werden kann. Sehr modern. Iterativ-inkrementelle Entwicklung hat aber nicht nur Vorteile sondern erfordert erhöhtes Management und klar definierte Architekturen (ansonsten Chaos). Außerdem lässt man bis zu einem gewissen Grad die Software beim Kunden ``reifen'', wenn z.B. diese immer direkt an den Kunden ausgeliefert wird. 

Laut Professor gibt es auch keine ``reine'' iterativ-inkrementelle Entwicklung, zumindest wird diese ihren Grundsätzen (``build anytime'') nicht gerecht, da man vor allem in der Anfangsphase zuerst einmal einiges an Arbeit reinstecken muss, bevor überhaupt etwas wirklich kompiliert werden kann.

Beispiele für iterativ-inkrementell sind zB \gls{SCRUM} oder \gls{AGILE}.

\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/scrum}
  \caption{SCRUM (aus englisch scrum für ``Gedränge'')}
  \label{Abb:scrum}
\end{figure}

\subsection{Systeme}

Es gibt jetzt natürlich auch Life-Cycles für Systeme. Hier kann wieder das V-Modell (Abbildung~\ref{Abb:v-modell}) verwendet werden. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/life_cycle}
	\caption{Auswahl von Features für ein Mobiltelefon.}
	\label{fig:product-line}
\end{figure}s

\subsection{Prüfungsfragen}

\begin{enumerate}
	\item Was wissen Sie über Life Cycles?
	\item Was können Sie zum Wasserfall-Modell sagen? 
	\item Was sind iterativ-inkrementelle Prozesse?
\end{enumerate}

